<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<problema>
    <descripcion>
        Ejemplo de funcionamiento con datos en serie de una variable discreta
    </descripcion>
    <cabecera>
        Los circuitos integrados se construyen sobre obleas de silicio, que son discos de 20 a 30 centímetros de diámetro y muy poco espesor, entre 200 y 500 micras. La cantidad de partículas contaminantes, X, en una muestra de 100 obleas de silicio, antes de cierto proceso de lavado, fueron:
    </cabecera>
    <descripcion_variable>
        Cantidad de partículas contaminantes en una oblea de silicio
    </descripcion_variable>
    <tipo_variable>
        Discreta
    </tipo_variable>
    <organizacion_datos>
        Serie
    </organizacion_datos>
    <cabecera2>
    </cabecera2>
    <apartados>
        <apartado>
            <enunciado>
                Calcula el número medio de partículas contaminantes en una oblea de silicio y cuantifica con diferentes medidas la dispersión de la cantidad de partículas contaminantes alrededor de ella
            </enunciado>
            <calculos>
                m1(X), Dm1(X), Sd(X), Var(X), CV(X), Rr(X), CA(X)
            </calculos>
        </apartado>
        <apartado>
            <enunciado>
                Determina:
            </enunciado>
            <subapartados>
                <subapartado>
                    <enunciado>
                        El número de partículas contaminantes que presentan como máximo y como mínimo más de la mitad de las obleas y cuantifica la dispersión respecto de él.
                    </enunciado>
                    <calculos>
                        Me(X), DMe(X), IMe(X)
                    </calculos>
                </subapartado>
                <subapartado>
                    <enunciado>
                        El número máximo de partículas contaminantes que presentan el 18% de las obleas de silicio con menor contenido de partículas contaminantes.
                    </enunciado>
                    <calculos>
                        P18(X)
                    </calculos>
                </subapartado>
                <subapartado>
                    <enunciado>
                        El número mínimo de partículas contaminantes que presentan el 25% de las obleas de silicio con mayor contenido de partículas contaminantes.
                    </enunciado>
                    <calculos>
                        P75(X)
                    </calculos>
                </subapartado>
                <subapartado>
                    <enunciado>
                        El porcentaje de obleas de silicio que presentan menos de 10 partículas contaminantes.
                    </enunciado>
                    <calculos>
                        Fx(9)
                    </calculos>
                </subapartado>
            </subapartados>
        </apartado>
        <apartado>
            <enunciado>
                Determina la cantidad de partículas contaminantes más frecuente en una oblea de silicio.
            </enunciado>
            <calculos>
                Mo(X)
            </calculos>
        </apartado>
        <apartado>
            <enunciado>
                Calcula los momentos no centrales y centrales de órdenes 3 y 4 de la cantidad de partículas contaminantes y determina su asimetría y curtosis.
            </enunciado>
            <calculos>
                m3(X), µ3(X), m4(X), µ4(X), Gamma1(X), Gamma2(X)
            </calculos>
        </apartado>
    </apartados>
    <notas>
        <nota>
            Recuerde utilizar siempre una precisión mínima de 4 cifras decimales en sus cálculos.
        </nota>
    </notas>
</problema>
