<!DOCTYPE ui:UiBinder SYSTEM "http://dl.google.com/gwt/DTD/xhtml.ent">
<ui:UiBinder xmlns:ui="urn:ui:com.google.gwt.uibinder"
	xmlns:g="urn:import:com.google.gwt.user.client.ui" xmlns:rtpstat="urn:import:org.ugr.rtpstat.publico.client">
	<ui:style>
		.center { /*border-left: 3px solid gray;*/
			padding: 10px;
			border-right: 3px solid #D4D5D2;
			text-align: justify;
		}
		
		.south {
			border-top: 3px solid #D4D5D2;
			border-right: 3px solid #D4D5D2;
		}
		
		.north { /*border-bottom: 3px solid gray;*/
			background-color: #D4D5D2;
		}
		
		.west {
			background-color: #D4D5D2;
		}
		
		.panel_float_left {
			float: left;
			margin: 1em;
		}
		
		.tabla_acerca_de {
			margin-left: auto;
			margin-right: auto;
			border-collapse: collapse;
		}
		
		.img_logo_ugr {
			vertical-align: sub;
		}
		
		.proyecto_financiado {
			font-size: 0.75em;
		}
		
		.vicerrectorado {
			color: #FE370B;
			font-size: 1.2em;
			font-variant: small-caps;
			text-align: center;
		}
		
		.dockpanel {
			bottom: 0 !important;
			left: 0 !important;
			position: fixed !important;
			top: 0 !important;
			width: 909px !important;
		}
		
		.entretitulo {
			font-weight: bold;
			text-align: center;
		}
		
		.imagen_div {
			text-align: center;
		}
		
		.imagen {
			width: 80%;
		}
		
		.lista_bloques {
			
		}
		
		.lista_bloques li {
			list-style-type: none;
		}
	</ui:style>
	<g:DockLayoutPanel unit="PX" addStyleNames="{style.dockpanel}">
		<g:north size="153">
			<g:FlowPanel addStyleNames="{style.north}">
				<g:Image ui:field="img_cabecera" />
			</g:FlowPanel>
		</g:north>
		<g:south size="55">
			<g:HTMLPanel addStyleNames="{style.south}">
				<g:Image ui:field="img_logo_ugr" addStyleNames="{style.img_logo_ugr}" />
				<span class="{style.proyecto_financiado}">
					Financiado por la 
							</span>
				<span class="{style.vicerrectorado}">
					Unidad de Innovación Docente de la Universidad
					de
					Granada
							</span>
			</g:HTMLPanel>
		</g:south>
		<g:west size="110">
			<g:FlowPanel addStyleNames="{style.west}">
				<rtpstat:BotonNavegacion token="inicio"
					textoEnlace="Inicio" />
				<rtpstat:BotonNavegacion token="acerca_de"
					textoEnlace="Acerca de" />
				<rtpstat:BotonNavegacion token="proyectos"
					textoEnlace="Proyectos" />
				<rtpstat:BotonNavegacion token="evaluacion"
					textoEnlace="Evaluación" />
			</g:FlowPanel>
		</g:west>
		<g:center>
			<g:ScrollPanel addStyleNames="{style.center}">
				<g:FlowPanel>
					<g:HTMLPanel ui:field="inicio" visible="false">
						<p>
							El grupo de trabajo RTPSTAT te da la bienvenida y desea que el
							material que ha puesto a disposición de los diferentes tipos de
							usuarios sea de tu agrado.
						</p>
						<p>
							Se trata de un proyecto ambicioso y dinámico, que irá mejorando
							con
							las sugerencias que nos aporten quienes, al fin y al cabo,
							serán
							los beneficiarios (esperamos) directos: profesorado y
							alumnado.
						</p>
						<p>
							Para
							<g:Anchor ui:field="acceder">acceder</g:Anchor>
							a la plataforma se requiere una
							<a target="_blank" href="https://www.google.com/accounts">Cuenta de Google</a>
						</p>
					</g:HTMLPanel>
					<g:HTMLPanel ui:field="acerca_de" visible="false">
						<p>
							Acerca de los miembros del equipo RTPSTAT:
						</p>
						<table border="1" class="{style.tabla_acerca_de}"
							cellpadding="15">
							<tr>
								<td>
									<strong>Coordinador</strong>
								</td>
								<td>
									Juan José Serrano Pérez
								</td>
							</tr>
							<tr>
								<td>
									<strong>Administrador</strong>
								</td>
								<td>
									Juan Antonio Maldonado Jurado
								</td>
							</tr>
							<tr>
								<td>
									<strong>Técnico Plataforma</strong>
								</td>
								<td>
									Juan González Aguilera
								</td>
							</tr>
							<tr>
								<td>
									<strong>Componentes equipo proyecto:</strong>
								</td>
								<td>
									Ana María Aguilera del Pino
									<br />
									Francisco J. Alonso Morales
									<br />
									María José del Moral Ávila
									<br />
									Eva María Ramos Ávalos
									<br />
									Juan Miguel Tapia García
									<br />
									Francisca Gutiérrez Díaz
								</td>
							</tr>
						</table>
					</g:HTMLPanel>
					<g:HTMLPanel ui:field="proyectos" visible="false">
						<p>
							Los orígenes de RTPSTAT se sitúan en el curso académico
							2007-2008,
							fruto del proyecto de innovación docente “Resolución
							automatizada
							y tutorizada de problemas de Estadística.
							Aplicaciones a la
							Estadística Descriptiva“, financiado por el
							Vicerrectorado de
							Planificación, Calidad y Evaluación Docente de
							la Universidad de
							Granada. En dicho proyecto presentamos una
							nueva
							estrategia
							docente para la enseñanza práctica de la
							Estadística,
							impulsada
							por el uso de las TIC y basada en el
							diseño de una
							novedosa
							metodología para la obtención automatizada
							de la
							resolución
							pormenorizada de problemas de Estadística que
							aplicamos
							a la
							Estadística Descriptiva implementando
							“RTPSTAT-Módulo
							Descriptiva”.
							</p>

						<p>
							Dicha metodología es bien simple, al mismo tiempo que original
							e
							innovadora, y consiste en generar de forma automática con la
							ayuda de algún lenguaje de programación estadístico en modo
							comando un archivo con la resolución detallada del problema
							dispuesta convenientemente según algún lenguaje para edición de
							textos en modo comando. 
							</p>

						<p>
							“RTPSTAT-Módulo Descriptiva” era una interfaz de usuario,
							implementada en Visual
							Basic, que integraba un editor de
							problemas
							de Estadística
							Descriptiva y un generador de
							presentaciones PDF
							para su
							resolución, haciendo uso del lenguaje
							de programación
							estadístico
							R y del lenguaje para edición de
							textos Latex. Por
							tanto, nuestra
							interfaz requiere disponer en
							nuestro ordenador de R
							y de Latex,
							con la clase Beamer y
							PdfLatex, ambos software libre y
							de fácil
							instalación en todo
							tipo de sistemas.
							</p>

						<p>
							A nuestro juicio, y a tenor de las valoraciones de los usuarios
							de
							RTPSTAT y de su acogida en diversos foros de innovación
							docente,
							RTPSTAT simplifica notablemente la labor docente, y
							aumenta su
							efectividad. El atractivo y valor didáctico de las
							presentaciones
							generadas facilita la asimilación de conceptos y
							procedimientos
							estadísticos, y estimula el trabajo individual de
							los alumnos.
							Además, las presentaciones son dinámicas en el
							sentido de que
							pueden generarse y actualizarse de forma casi
							inmediata,
							aprovechando la potencia de cálculo y gráfica del
							ordenador,
							pudiendo responder a nuevas cuestiones o
							modificaciones
							de las
							mismas. Y el alumno puede satisfacer su
							demanda de problemas
							resueltos.
							</p>

						<p>
							Durante el curso académico 2008-09, en la continuación del
							proyecto con
							el mismo título ya referenciado, pretendíamos
							abordar
							dos frentes
							de actuación:
							</p>

						<ul>
							<li>
								La inclusión de nuevas funcionalidades en el sistema que
								aumentara
								las fortalezas de RTPSTAT.
							</li>
							<li>
								La evaluación y el seguimiento de la efectividad de la
								docencia y
								el aprendizaje con RTPSTAT.
							</li>
						</ul>
						<p>
							No obstante, y como resultado de una profunda reflexión, nos
							asaltó
							una nueva idea. Según las nuevas directrices establecidas
							para el
							EEES, los estudios deben focalizarse en las competencias
							que debe
							poseer el recién egresado. Desde este punto de vista, y
							en el
							contexto de la Estadística, RTPSTAT contribuye notablemente
							a
							desarrollar dos de ellas:
							</p>
						<ul>
							<li>la capacidad de aprendizaje autónomo, y</li>

							<li>la capacidad de aplicar el conocimiento en la práctica.</li>
						</ul>
						<p> Pero, qué hay de otras competencias como la capacidad de
							comunicar y hacerse entender, y la capacidad de colaborar y
							trabajar en equipo, consideradas como unas de las más necesarias
							de cara al mercado laboral.</p>

						<p> Es evidente que el aprendizaje colaborativo y participativo
							contribuye a desarrollar tales competencias. Entonces, ¿podríamos
							dotar a RTPSTAT de esta nueva fortaleza?</p>

						<p> La respuesta no se hizo esperar: si los usuarios pudieran
							compartir los problemas que crean de forma individual, el
							aprendizaje colaborativo y participativo estaría garantizado.
							Cualquiera podría aprender de los problemas planteados por otros
							alumnos o profesores, y, al mismo tiempo, todos deberían
							esforzarse por comunicarse adecuadamente en su lengua materna
							(incluso en lengua extranjera) y en lenguaje técnico (en este
							caso, matemático). Por otra parte, si pudiéramos recopilar todos
							los problemas, amablemente cedidos por sus creadores,
							dispondríamos de una base de conocimiento de incalculable valor.</p>

						<p> Y, ¿cómo hacer todo esto? Sólo hay una respuesta: Web 2.0</p>

						<p>Como algunos ya han afirmado, la web 2.0 o “web de las
							personas” se podría definir como un conjunto de tecnologías para
							la creación social de conocimiento, incorporando tres
							características esenciales: tecnología, conocimiento y usuarios;
							y se caracteriza por la creación colectiva de contenidos, el
							establecimiento de recursos compartidos y el control de la
							calidad de forma colaborativa entre los usuarios. Los nuevos
							medios de información y comunicación tras la web 2.0, esto es,
							las TIC 2.0, generan un contexto idóneo para el desarrollo de
							muchas competencias clave en el nuevo EEES y para la construcción
							compartida de conocimiento.</p>

						<p> Las aplicaciones didácticas de la Web 2.0 son múltiples:</p>
						<ul>
							<li>
								Es una red social horizontal y abierta, una alternativa a la
								jerarquía y la comunicación unidireccional tradicional de los
								entornos formativos. Profesores y alumnos deben asumir nuevos
								roles orientados al trabajo autónomo y colaborativo, crítico y
								creativo, la expresión personal, investigar y compartir
								recursos, aprender y crear conocimiento. 
							</li>
							<li>
								Su riqueza en fuentes de información y canales de
								comunicación
								facilita un aprendizaje más autónomo y permite una
								mayor
								participación en actividades de grupo, lo que redunda en
								aumentar el interés y la motivación de los estudiantes.
							</li>
							<li>
								Las numerosas aplicaciones de edición que pone a nuestro
								servicio permiten elaborar fácilmente materiales de manera
								individual o en grupo, compartirlos y criticarlos. 
							</li>
							<li>
								Proporciona espacios on-line para el almacenamiento,
								clasificación y publicación (difusión) de contenidos textuales y
								audiovisuales, a los que luego todos podrán acceder.
							</li>
							<li>
								Facilita la realización de nuevas actividades de aprendizaje
								y
								de evaluación, y la creación de redes de aprendizaje.
							</li>
							<li>
								Desarrolla y mejora las competencias digitales, desde la
								búsqueda y selección de información, y el proceso para
								convertirla en conocimiento, hasta su difusión mediante diversos
								soportes.
							</li>
							<li>
								Proporciona entornos para el desarrollo de redes de centros y
								profesores donde reflexionar sobre los temas educativos,
								ayudarse
								y elaborar y compartir recursos.
							</li>
						</ul>
						<p>
							Por otra parte, resulta evidente la atracción que ejercen las
							redes
							sociales en nuestros alumnos como medio de comunicación y
							colaboración, y debemos plantearnos la forma de aprovecharlas
							como plataformas de docencia, creando redes sociales on-line de
							aprendizaje especializado.
							</p>

						<p>
							De este modo, nos propusimos transformar “RTPSTAT – Módulo
							Descriptiva” en una plataforma web para el aprendizaje
							colaborativo de la Estadística Descriptiva, sin renunciar, por
							supuesto, a nuestros objetivos iniciales.
							</p>
					</g:HTMLPanel>
					<g:HTMLPanel ui:field="evaluacion" visible="false">
						<p> La evaluación interna de RTPSTAT ha sido dinámica, a medida
							que avanzaba el proyecto. Así, como ha ocurrido con la evaluación
							por parte del alumnado, se ha evaluado su idoneidad y su
							necesidad de cambio en sucesivas reuniones de trabajo, tras
							estudios de casos sobre utilización en primer lugar del entorno
							interactivo y más tarde de la propia plataforma, para explicar en
							clase aspectos puntuales de algunos temas. De esta forma se ha
							podido comprobar y valorar la idoneidad de la estructuración de
							los elementos constitutivos de la misma así como la utilidad de
							los formatos de los documentos generados (presentaciones,
							relaciones y libros). Las críticas por parte de los propios
							usuarios (profesorado y alumnado), así como las aportaciones
							continuas de los propios alumnos participantes en el proyecto,
							que han colaborado en mayor grado y de manera más directa, nos
							han permitido ir perfeccionando y mejorando la plataforma, que
							está siendo valorada igualmente, como se indicará en el siguiente
							punto, por cualquier tipo de usuario.</p>
						<p> El sentimiento general por parte de los integrantes del equipo
							de trabajo del proyecto, así como los alumnos colaboradores, es
							de total satisfacción en la consecución de la mayoría de los
							objetivos que nos propusimos, algunos de los cuales, por
							necesidad de propio cambio a web 2.0, quedarán pospuestos a
							subsiguientes continuaciones del mismo.</p>
						<p> Estamos especialmente satisfechos de los elementos generados,
							atendiendo a criterios tan importantes hoy en día como:</p>
						<ul>
							<li>el aprendizaje autónomo</li>
							<li>la transferencia de conocimiento</li>
							<li>el trabajo colaborativo y participativo en Estadística</li>
							<li>la adquisición de competencias derivadas de su utilización</li>
							<li>la utilidad tanto desde el punto de vista del docente como
								del estudiante</li>
							<li>etc.</li>
						</ul>
						<p>Para la evaluación externa de RTPSTAT se ha diseñado y validado
							igualmente el cuestionario para recogida de información, que se
							ha llevado a cabo a dos niveles:</p>
						<ol>
							<li>
								<p>Mediante entrevista personal con cuestionario impreso
									(alumnos a los que se les ha presentado la plataforma como
									herramienta docente y que posteriormente la han podido
									utilizar)</p>
								<div class="{style.imagen_div}">
									<g:Image url="/resources/publico/encuesta_fisica.png"
										addStyleNames="{style.imagen}" />
								</div>
							</li>

							<li>
								<p>
									Mediante encuesta web. Todo usuario registrado (y aquéllos
									anónimos a los que se les había suministrado la dirección url
									de
									la misma) ha recibido un correo electrónico donde se le
									informaba de esta posibilidad, de nuestro interés en disponer
									de
									su valoración y de nuestro compromiso con el seguimiento y
									mejora de la plataforma.
								</p>
								<p>
									Se ha utilizado el módulo Spreadsheets de Google, continuando
									con la idea de utilizar aplicaciones abiertas, como ya lo hemos
									hecho para la propia plataforma. Los datos se recogen “on line”
									una vez que el usuario los envía al servidor. La encuesta se
									encuentra disponible en la siguiente dirección
								</p>
								<p>
									<a
										href="http://spreadsheets.google.com/viewform?formkey=dDZwYTlxOFBqOG1nanFidjlPMFBrckE6MQ">http://spreadsheets.google.com/viewform?formkey=dDZwYTlxOFBqOG1nanFidjlPMFBrckE6MQ</a>
								</p>
								<div class="{style.imagen_div}">
									<g:Image url="/resources/publico/encuesta_web.png"
										addStyleNames="{style.imagen}" />
								</div>
							</li>
						</ol>
						<p>
							En la actualidad, se disponen de resultados de un total de 12
							profesores, 47 alumnos y 10 usuarios anónimos.
							</p>

						<p>
							Además de la identificación del tipo de usuario (profesor,
							alumno, usuario anónimo), del organismo/institución, el nivel de
							uso de la plataforma y los motivos de su utilización, el
							cuestionario recoge dos bloques de valoración y uno sobre
							competencias:
							</p>
						<ol class="{style.lista_bloques}">
							<li>
								<p>
									Bloque I: Determinación del grado de acuerdo con un conjunto
									de afirmaciones respecto a RTPSTAT, con una escala
									1-Ninguno/bajo; 2-Poco/medio; 3-Bastante/alto; 4-Total.
									</p>
								<p>
									Las afirmaciones, ordenadas por valoración media en orden
									decreciente son las siguientes:
									</p>
								<div class="{style.imagen_div}">
									<g:Image url="/resources/publico/valoraciones_bloque_1.png"
										addStyleNames="{style.imagen}" />
								</div>
							</li>
							<li>
								<p>
									Bloque II: Valoración de 0 a 10 sobre un conjunto de
									aspectos
									con relación a RTPSTAT, que presentamos igualmente
									ordenada por
									media decreciente:
									</p>
								<div class="{style.imagen_div}">
									<g:Image url="/resources/publico/valoraciones_bloque_2.png"
										addStyleNames="{style.imagen}" />
								</div>
								<p class="{style.entretitulo}">
									Valoración media obtenida en los diferentes
									aspectos
									con
									relación a RTPSTAT
									</p>
								<div class="{style.imagen_div}">
									<g:Image url="/resources/publico/valoracion_media_bloque_2.png"
										addStyleNames="{style.imagen}" />
								</div>
							</li>
							<li>
								<p>
									Bloque III: Competencias clave en el aprendizaje permanente
									que el usuario considera que genera RTPSTAT en sus usuarios,
									presentadas en una pregunta de respuesta múltiple. Como en los
									dos anteriores, las presentamos ordenadas por porcentajes de
									respuesta decrecientes:
								</p>
								<div class="{style.imagen_div}">
									<g:Image url="/resources/publico/competencias.png"
										addStyleNames="{style.imagen}" />
								</div>
								<p class="{style.entretitulo}">
									Competencias clave para el aprendizaje
									permanente
								</p>
								<div class="{style.imagen_div}">
									<g:Image url="/resources/publico/competencias_clave.png"
										addStyleNames="{style.imagen}" />
								</div>
							</li>
						</ol>
						<p>
							El proceso de recogida de información respecto a la valoración
							de RTPSTAT es dinámico, lo que supone una continua actualización
							de resultados, que iremos publicando a medida que se dispongan de
							ellos.
						</p>
						<p>
							Por el momento, nuestro nivel de satisfacción es alto,
							teniendo
							en cuenta los resultados obtenidos hasta ahora. Según se
							aprecia
							en las tablas anteriores, los usuarios valoran muy
							positivamente a
							RTPSTAT (global 8.87), destacando aspectos como
							la guía en la
							resolución de problemas, su utilidad en el proceso
							de
							enseñanza/aprendizaje, su capacidad para generar documentos de
							difícil realización, la capacidad de ir mostrando las técnicas
							estadísticas “paso a paso” en la resolución de problemas, que
							consideran no muy accesibles (enorme demanda de problemas
							resueltos), situando a RTPSTAT como un marco idóneo para el
							trabajo participativo y colaborativo en Estadística que
							posibilita la transferencia de conocimiento y el aprendizaje
							autónomo (tutorizado), siendo así una herramienta destacable en
							innovación tutorial automatizada.
						</p>
						<p>
							Un apartado de observaciones permitirá ir conociendo un
							conjunto de sugerencias que, de seguro, nos irá motivando de
							forma dinámica a mejorar la plataforma y a irla adaptando a las
							necesidades en todo momento.
						</p>
					</g:HTMLPanel>
				</g:FlowPanel>
			</g:ScrollPanel>
		</g:center>
	</g:DockLayoutPanel>
</ui:UiBinder> 